\chapter{2020 年 9 月}

\section{P1004 方格取数}

\paragraph{题目大意}

在 $n \times n$ 的方格（$n \leqslant 9$）中存在一些正整数，经过格子时获得格子上的数，但只能获得一次。

某人只能向右或向下走，从格子的左上角走到到右下角，共走两次，求最大能取得的数字。

\paragraph{分析}

考虑把先走后走转化为两个人同时走，只需要处理遇到两次的值即可。

考虑四维 DP，用 $dp[x_1,y_1,x_2,y_2]$ 表示第一个人走到 $(x_1,y_1)$ 和第二个人走到 $(x_2,y_2)$。再考虑转移，每一个位置仅可能从其左面或上面转移来，于是当 $x_1 \ne y_1$ 或 $x_2 \ne y_2$ 时有
\[ dp[x_1,y_1,x_2,y_2] = \max\left\{ \begin{matrix}
dp[x_1-1,y_1,x_2-1,y_2] \\
dp[x_1,y_1-1,x_2-1,y_2] \\
dp[x_1-1,y_1,x_2,y_2-1] \\
dp[x_1,y_1-1,x_2,y_2-1]
\end{matrix}\right\}  + a[x_1,y_1] + a[x_2,y_2] \]
当 $x_1=y_1,x_2=y_2$ 时，只加一次即可。到这里 $O(n^4)$ 其实已经可以过题了，但还可以优化。

注意到一些状态是不可达的，因为 $x_1+y_1 = x_2+y_2$，因此存在 $O(n^3)$ 的 DP。考虑当前已走长度 $h=x_1+y_1=x_2+y_2$，于是可以把两个人的座标表示为 $(x_1,h-x_1)$ 和 $(x_2,h-x_2)$。于是记状态为 $dp[h,x_1,x_2]$，当 $x_1 \ne x_2$ 时有
\[ dp[h,x_1,x_2] = \max\left\{ \begin{matrix}
dp[h-1,x_1,x_2] \\
dp[h-1,x_1,x_2-1] \\
dp[h-1,x_1-1,x_2] \\
dp[h-1,x_1-1,x_2-1]
\end{matrix}\right\}  + a[x_1,h-x_1] + a[x_2,h-x_2] \]
再注意到可以使用滚动数组，最后写的时候注意上下标的范围即可。

\section{CF1384B2 Koa and the Beach}

\paragraph{题目大意}

海里每一个位置都有一个深度，而且水里随着时间有锯齿状周期为 $2k$ 的潮汐。当潮汐与深度之和大于给定值 $l$ 时 Koa 会溺水，游泳、海岸、岛上永远是安全的。

在任意时间 Koa 可以选择游到 $x+1$ 或停留在 $x$，试问 Koa 是否能够安全的从海岸 $0$ 到达岛上 $n+1$。

\paragraph{分析}

开始的想法是随着时间 DP，更好的解法是贪心。

若一个位置在水位最高时仍不会溺水，则称这个位置是安全的，并且可以任意选择出发时机。即安全位置之间是相互独立的，我们只需判断可达性，尽量到达每一个安全位置。若之后 $2k$ 个位置没有安全位置，必死。

Koa 的最优决策是在刚退潮时出发，如果能走就尽量往前走，不能走就等，等到涨潮就说明不存在通过方法。

\section{P2181 对角线}

\paragraph{题目大意}

凸 $n$ 边形中，任意三条对角线不共点，求所有对角线交点的个数。

\paragraph{分析}

注意到一个交点对应凸多边形 $4$ 个定点，于是等价于 $n$ 个点任选 $4$ 个点的选法种数，即
\[
\binom{n}{4} = \frac{n(n-1)(n-2)(n-3)}{24}
\]
注意爆 \verb`long long`，需要写成 \verb`n * (n-1) / 2 * (n-2) / 3 * (n-3) / 4`。
