---
author: "rogeryoungh"
title: "NC11255B Sample Game"
date: "2021-10-19"
katex: true
showtoc: true
tags: 
  - "DP"
---

## 题目大意

给定生成 $1$ 到 $n$ 数字的概率分布，不断生成随机数 $x$ 直到 $x$ 不是已经生成过的最大的数停止，求生成次数平方的期望。

## 分析


设期望的随机次数为 $f_x = E(x)$，我们需要计算的次数为
$g_x = E(x^2)$。

关于 $f_i$ 的 DP 是显然的，计算有

{{<display-math>}}
f_x = \sum_{i = 1}^{x - 1} p_i + \sum_{i = x}^n p_i(1 + f_i)
= 1 + \sum_{i = x}^n p_i f_i
{{</display-math>}}

容易观察到

{{<display-math>}}
f_{x + 1} =(1 - p_x) f_x \Rightarrow f_x = \prod_{i = x}^n \frac{1}{1 - p_x}
{{</display-math>}}

接下来需要一个套路

{{<display-math>}}
E((x + 1)^2) = E(x^2) + 2 E(x) + 1
{{</display-math>}}

类似的可以推得

{{<display-math>}}
g_x = \sum_{i = 1}^{x - 1} p_i + \sum_{i = x}^n p_i(g_i + 2 f_i + 1)  = 1
   + \sum_{i = x}^n p_i g_i + 2 \sum_{i = x}^n p_i f_i = \sum_{i = x}^n p_i
   g_i + 2 f_x - 1
{{</display-math>}}

最终答案即是

{{<display-math>}}
ans = \sum_{i = 1}^n p_i(g_i + 2 f_i + 1)  = g_1
{{</display-math>}}

至此，倒着递推已经可以线性求解了。但是我们还可以继续优化，逐项相减有

{{<display-math>}}
g_{x + 1} - g_x = 2(f_{x + 1} - f_x) - p_x g_x = - 2 p_x f_x - p_x g_x
{{</display-math>}}

即

{{<display-math>}}
\frac{g_x}{f_x} - \frac{g_{x + 1}}{f_{x + 1}} = \frac{2}{1 - p_x} - 2
{{</display-math>}}

因此

{{<display-math>}}
{\rm ans} = g_1 = f_1 \left( \frac{g_n}{f_n} - 2(n - 1) + 2 \sum_{i =
   1}^{n - 1} \frac{1}{1 - p_x} \right) = \left( \prod_{i = x}^n \frac{1}{1 -
   p_x} \right) \left( 1 + 2 \sum_{i = 1}^n \frac{1}{1 - p_x} - 2 n \right)
{{</display-math>}}

至此，我们可以 $O(n)$ 的解决问题。

```cpp
#define ACM_MOD 998244353
const ll mod = ACM_MOD;

#include "template/basic/qpow.hpp"
#include "template/basic/inv.hpp"

ll p[10086];
int main() {
    ll n = rr(), sum = 0;

    for (int i = 1; i <= n; i++)
        p[i] = rr(), sum = (sum + p[i]) % mod;
    sum = inv(sum);

    for (int i = 1; i <= n; i++) {
        p[i] = p[i] * sum % mod;
        p[i] = inv(mod + 1 - p[i]);
    }

    ll ans = 1, w = mod - n;
    for (int i = 1; i <= n; i++) {
        ans = ans * p[i] % mod;
        w = (w + p[i]) % mod;
    }
    ans = ans * (1 + 2 * w) % mod;
    printf("%lld\n", ans);
    return 0;
}
```

我们经过了很长的化简过程才导出这一结果，实际上生成函数更为快捷。

设 $f(x)$ 是生成长度为 $i$ 的非递减序列的生成函数，即 $P(len > i)$，可以推出

{{<display-math>}}
f(x) = \prod_{i = 1}^n \frac{1}{1 - p_i x}
{{</display-math>}}

而我们需要求

{{<display-math>}}
\sum_{i = 1}^{\infty} (f_{i - 1} - f_i) i^2 = \sum_{i = 0}^{\infty} f_i (2 i + 1) = 2 f'(1) + f(1)
{{</display-math>}}

化简即可得到上式。
